\chapter{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

Neste capítulo apresentaremos a metodologia de pesquisa adotada no desenvolvimento 
do trabalho, mostrando os passos utilizados para chegarmos aos resultados.


\section{Problema}

O Software Livre possui um mecanismo de produção colaborativo e dinâmico 
e possui uma organização composta por um conjunto de pessoas que usa e desenvolve 
um único software livre, contribuindo para uma base comum de código-fonte e 
conhecimento~\cite{reis2003caracterizacc}.

O sucesso de um projeto de código aberto depende fortemente da participação de 
voluntária de um grande número de desenvolvedores. É necessário que os novos 
desenvolvedores se sintam motivados e engajados para que eles continuem no 
projeto~\cite{qureshi2010socialization}.

Desta forma, a entrada de membros nas comunidades se torna uma das atividades que
merece atenção. Grande parte dos desenvolvedores desistem de contribuir com o 
projeto nas primeiras interações com a comunidade e com o projeto sem chegar,
ao menos, à levantar o ambiente do software.

Com projetos de software público não é diferente, apesar de haver um portal que
centraliza as informações do projeto, é possível reparar que as barreiras levantadas
para projetos de software livre, mostradas no capítulo~\ref{barreirasSL}, se aplicam
a projetos de software público.

O modelo típico do software livre se diferencia em muitos aspectos 
com a forma que o governo brasileiro desenvolve software, onde se estabelece um 
rígido processo, portanto essa pesquisa visa entender se existem mais barreiras 
para se desenvolver um projeto de software público do que as já mapeadas para 
desenvolver software livre.



\section{Hipótese}

As boas práticas de desenvolvimento a serem utilizadas em um projeto de software 
dependem do contexto, uma equipe que desenvolve software livre utiliza
meios diferentes para gerenciar o próprio projeto, que pode conter especificidades 
que impedem o uso de determinadas práticas impostas pelo governo federal para controle
do desenvolvimento de software. 

Dessa forma, com base no problema proposto, elaboramos a seguinte hipótese:

\begin{itemize}
\item \emph{H1:Em geral, existem mais barreiras para começar a contribuir 
com um projeto de software público do que com um projeto de software livre.}

\end{itemize}

\section{Pesquisa}

Nós reproduzimos a pesquisa elencada na tese de doutorado do professor Igor 
Steinmacher da maneira que foi apresentada no capítulo \ref{barreirasSL} no ambiente
do SPB.

Para a pesquisa, nós utilizamos as 6 comunidades que acreditávamos ser mais ativas
no Portal do Software Público com base nas participações dos membros nas listas de 
discussão das comunidades e importância estratégica dentro do governo, são elas:

\begin{itemize}

\item Noosfero.gov\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/noosferogov}: 
O noosfero é uma plataforma web para contrução de redes sociais. Está dentro do
SPB como um software livre para a utilização do SERPRO\footnote{http://www.serpro.gov.br/}, 

\item CACIC\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/cacic}: Foi o primeiro 
software público do SPB, é um sistema baseado em agentes que é capaz de obter um 
diagnóstico preciso do parque computacional e fornecer informações de diversos tipos 
de dispositivos e softwares presentes em um computador.

\item SAE - Sistema de apoio educacional\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/sae}:
É um projeto antigo dentro do SPB, utilizado em processos educacionais personalizados no 
ensino presencial e a distância.  

\item I-Educar\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/i-educar}: Software público de 
gestão escolar utilizado por diversos estados, incluindo o Distrito Federal. Está presente
no SPB desde a versão antiga do portal.

\item E-SIC\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/e-sic-livre}: É uma solução voltada 
para a gestão de atendimento ao público baseado em perguntas e respostas, e visa 
oferecer aos municípios um serviço de pleno acordo com a Lei de Acesso à Informação (LAI).
Um projeto novo, foi lançado já na versão nova do SPB, não passando assim pelos 
probelmas enfrentados pelas comunidades na versão antiga do SPB.

\item SEI - Sistema Eletrônico de informações\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/sei}:
É uma plataforma que engloba um conjunto de módulos e funcionalidades que promovem 
a eficiência administrativa. Não é classificado como software público mas foi contruído com
recursos públicos e utiliza hoje a infraestrutura do SPB para sua manutenção.

\end{itemize}

Nós enviamos a as estas comunidades a mensagem presente no anexo \ref{anexo a}
com o pedido que participassem da pesquisa mostrando o objetivo da mesma. Nosso objetivo 
era atingir àqueles que contribuem com os projetos. Deixamos o questionário disponível 
para que seja respondido por 2 meses, enviando a mensagem apresentda em duas ocasiões e obtivemos
19 respostas que puderam ser utilizadas na pesquisa sendo assim dividida entre os projetos:


\begin{table}[h]
	\centering
	\label{tab01}
	
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		\textbf{Projeto} & \textbf{Quantidade de respostas} \\
		\midrule
		Noosfero.gov & 5 \\
		CACIC & 2 \\
		SAE & 1 \\
		I-Educar & 3 \\
		E-SIC & 3 \\
		SEI & 5 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}

	\caption{Quantidade de respostas dos desenvolvedores por projetos.}
\end{table}
  
Nós procuramos uma comunidade na qual os desenvolvedores tivessem desistido
de desenvolver o software, pedimos ajuda aos mantenedores do SPB no MPOG e eles nos 
indicaram o projeto OASIS\footnote{https://softwarepublico.gov.br/social/oasis} que 
está ativo no SPB desde o antigo portal mas que a algum tempo não haviam alterações
na comunidade, e então enviamos um questionáo específico para desenvolvedores
que desistiram de contribuir, mas não obtivemos nenhuma resposta. 

Para completar a pesquisa, enviamos outro questionários para alguns dos gestores dos
projetos escolhidos, que são chamados no SPB de coordenadores das comunidades e 
são membros mais experientes no projeto, para que obtivéssemos também a visão 
deles em relação a entrada de novos contribuidores aos projetos bas obtivemos 
apenas 3 respostas;

\begin{table}[h]
	\centering
	\label{tab01}
	
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		\textbf{Projeto} & \textbf{Quantidade de respostas} \\
		\midrule
		CACIC & 1 \\
		I-Educar & 1 \\
		E-SIC & 1 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}

	\caption{Quantidade de respostas dos coordenadores por projetos.}
\end{table}

Desta forma, no geral conseguimos 22 respostas para serem analisadas. Para esta
análise utilizamos \textit{Ground Theory}, explicada anteriormente no capítulo
\ref{barreirasSL}.

\section{Desenvolvimento}


