\chapter{Desenvolvimento do novo Portal \\FlossCoach}

Neste capítulo explicaremos como foi desenvolvido o novo portal FlossCoach, passando
pelas 3 fases passadas até o presente momento, desde a versão inicial até o FlossCoach
como está.

O desenvolvimento do novo Portal FlossCoach foi dividido em tres fases. Na primeira, 
nós construimos um protótipo funcional com base no FlossCoach atual. Nós coneçamos o
desenvolvimento do protótipo funcional pelos motivos citados na Seção~\ref{flosscoach},
que já não atendia mais as demandas que vinha recebendo.

O objetivo desta primeira fase do desenvolvimento era que obtivéssemos como cadastrar 
os projetos com os campos para cadastro que já eram relatados no portal \\FlossCoah 
além de do cadstro de usuários.

O protótipo funcional foi desenvolvido em \textit{ruby on rails} e \textit{bootstrap},
nós escolhemos estas tecnologias por serem amplamente utilizadas para desenvolvimento
de aplicações \textit{web} pela comunidade de software livre. Procuramos também utilizar
apenas de recursos de software livre para o desenvolvimento, incluindo a ferramenta de 
controle de versão e as bibliotecas utilizadas no \textit{front end}.

Esta fase do desenvolvimento durou 4 meses, iniciamos levantando os dados para implementação
em dezembro de 2015 e concluímos em março de 2016 quando nós passamos o código para o
professor Igor Steinmancher tomar conhecimento e iniciar a segunda fase do desenvolvimento.  

Na segunda fase do desenvolvimento o professor Igor Steinmancher montou uma equipe 
de desenvolvimento na USP para melhorar o \textit{front end} da aplicação além
de desenvolver novas funcionalidades. Nesta etapa eles desenvolveram:
\begin{itemize}
\item Novo \textit{design} da aplicação;
\item Página de \textit{login}; 
\item \textit{Login} através de redes sociais;
\item Pequenas modificações no modelo de dados inicial;
\item Menu com barra lateral;
\item Modo tela cheia.
\end{itemize}

Neste intervalo de tempo da segunda fase nós traduzimos os questionários extraídos
da tese do professor Igor e adaptamos para o contexto de software público além de 
enviarmos os questionários para o grupo de interesse explicado no Capítulo~\ref{metodologia}.
Esta fase também durou 4 meses, tendo início em abril de 2016 e finalizando em julho de 2016.
